

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{PRST 8 (cvičení+přednáška), 17.10.2023  }
\begin{ex}
Určete pravděpodobnost, že mezi 200 výrobky jsou alespoň 4 zmetky,
jestliže zmetky tvoří průměrně $1\%$ produkce.
\end{ex}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Během hodiny přijde na telefonní ústřednu průměrně  60 výzev. Jaká
je pravděpodobnost toho, že během půl minuty, na kterou se
manipulantka vzdálila, nebude nikdo volat?
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Počítačová sestava se skládá z 1000 součástek (procesorů). Během jednoho roku se každý z procesorů porouchá s pravděpodobností 0,001. Tato pravděpodobnost nezávisí na stavu ostatních procesorů. Jaká je pravděpodobnost, že se za rok porouchají
\begin{itemize}
  \item[a)] 2 procesory,
  \item[b)] alespoň 2 procesory.
\end{itemize}
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Na pobočku pošty přišlo 1017 dopisů bez adresy za rok. Odhadněte počet dnů, kdy došly více než dva dopisy bez adresy.
\end{ex}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Korektura 500 stránek obsahuje 1500 tiskových chyb. Určete
pravděpodobnost toho, že na namátkou vybrané stránce jsou alespoň
3 chyby.
\end{ex}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{5.2 Diskrétní náhodné vektory}
\begin{define}
Řekneme, že náhodný vektor $\XX=(X_1,X_2,\ldots,X_n)$ má
\alert{diskrétní rozdělení}, jestliže existuje konečná nebo spočetná množina $n$-tic
$H=\{\xx_1, \xx_2,\ldots, \}$ taková, že
$$
\P(\xx_i) = \P[\XX=\xx_i] = \P[X_1=x_{i1},
X_2=x_{i2},\ldots,X_n=x_{in}]>0 \qmq{pro všechna } \xx_i \in H
$$
a
$$
\sum_{\xx_i\in H} P(\xx_i) = 1\, .
$$
Funkci $P(\xx)$ nazýváme pravděpodobnostní
funkcí náhodného vektoru $\XX$.
\end{define}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Multinomické rozdělení}
\begin{define}
Řekneme, že náhodný vektor $\XX=(X_1,X_2,\ldots,X_k)$  má
\alert{multinomické rozdělení} s parametry $n, p_1,\ldots ,p_k$, kde
$n\in\NN$, $0<p_j<1$, $j\in\wh k$ a $\sum_{j=1}^k p_j =1 $,
jestliže
$$
\P[X_1=x_1,\ldots, X_k=x_k] = \frac{n!}{x_1! x_2!\ldots x_k!}\,
p_1^{x_1} p_2^{x_2}\ldots p_k^{x_k}
$$
pro $x_j=0,1,\ldots n, j\in\wh k$,  a $ \sum_{j=1}^k x_j = n$ a je
nulová jinak.
\end{define}
\Pozn
\begin{itemize}
\item
$\P[X_1=x_1,\ldots,X_k=x_k]$ je obecný člen rozvoje $(p_1+p_2+\ldots+p_k)^n$
\item
multinomické rozdělení je zobecněním binomického:\\
\begin{itemize}
\item[-] uvažujme
$n$ nezávislých pokusů, z nichž v každém nastane právě jeden z $k$
vzájemně disjunktních jevů $A_1,A_2,\ldots, A_k$
\item[-] pravděpodobnost, že v $i$-tém pokusu nastane jev
$A_j$ je $p_j$ a $\sum_{j=1}^k p_j= 1$\\[2mm]
\item[-] binomické rozdělení je speciálním případem multinomického pro $k=2$.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
U výrobku měříme znak $Z$. Výrobek je dobrý, jestliže $T_D\leq
Z\leq T_H$. Uvažujme jevy $A_1: Z<T_D$, $A_2: T_D\leq Z\leq T_H$ a
$A_3: Z>T_H$. Za normálních podmínek je známo, že
$$
\P(A_j) = p_j,\quad j=1,2,3 \qmq{přičemž} \sum_{j=1}^3 p_j =1\, .
$$
Potom pravděpodobnost, že z $n$ výrobků jich bude mít $x_1$
$Z<T_D$, $x_2$ hodnotu $T_D\leq Z\leq T_H$ a $x_3$ hodnotu $Z>T_H$
je rovna
\begin{eqnarray*}
\P[X_1=x_1,X_2=x_2,X_3=x_3] &=& \frac{n!}{x_1! x_2! x_3!}\,
p_1^{x_1} p_2^{x_2}p_3^{x_3}\\
&=&  \frac{n!}{x_1! x_2! (n-x_1-x_2)!}\, p_1^{x_1}
p_2^{x_2}(1-p_1-p_2)^{n-x_1-x_2}\, .
\end{eqnarray*}
Např. pro $p_1=0.02, p_2=0.95, p_3=0.03$ a $n=6$
$$
\P[X_1=1,X_2=4,X_3=1] = \frac{6!}{1!4!1!}\, 0.02\cdot 0.95^4\cdot
0.03 = 0.015\, .
$$
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Vlastnosti diskrétních náhodných vektorů}
Uvažujme diskrétní náhodný vektor $(X_1,X_2)$. Jeho sdružená
distribuční funkce je
$$
F_{X_1,X_2}(x_1,x_2) = \P[X_1\leq x_1, X_2\leq x_2] = \sum_{t_1\leq x_1}\sum_{t_2\leq x_2}
\P[X_1=t_1,X_2=t_2]\, .
$$
\begin{veta}\label{margdis}
Je-li $\P[X_1=x_1,X_2=x_2]$ sdružená pravděpodobnostní funkce
náhodného vektoru $(X_1,X_2)$, potom pro marginální
pravděpodobnostní funkce náhodných veličin $X_1$ a $X_2$ platí
$$
\P[X_1=x_1] = \sum_{x_2} \P[X_1=x_1,X_2=x_2] \qmq{pro všechna}
x_1\in\RR
$$
a
$$
\P[X_2=x_2] = \sum_{x_1} \P[X_1=x_1,X_2=x_2] \qmq{pro všechna}
x_2\in\RR\, .
$$
\end{veta}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{proof}
\vskip 2.5cm

\end{proof}
\begin{veta}
Dvě diskrétní náhodné veličiny $X,Y$ jsou nezávislé právě tehdy,
když
$$
\P[X=x,Y=y]= \P[X=x]\cdot \P[Y=y] \qmq{pro všechny}
(x,y)\in\RR^2\, .
$$
\end{veta}
\begin{proof}
\vskip 1cm

\end{proof}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Sledujeme výsledné známky ze dvou předmětů, které získali studenti, kteří prospěli.
Sdružená pravděpodobnostní funkce $\P[X=x,Y=y]$, získaná na základě dlouhodobých zkušeností, je dána v tabulce. Určete marginální pravděpodobnostní funkce a rozhodněte, zda jsou
náhodné veličiny $X,Y$ nezávislé.\\[3mm]

\begin{tabular}{c|ccc}
  $x\backslash y$ & 1 & 2 & 3 \\ \hline
  1 & 0.15 & 0.10 & 0.05 \\
  2 & 0.1 & 0.2 & 0.05 \\
  3 & 0.05 & 0.1 & 0.2 \\
\end{tabular}
\vskip 3cm

\ \\
\end{ex}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{define}
Nechť $(X_1, X_2)$ je diskrétní náhodný vektor se sdruženou
pravděpodobnostní funkcí $\P[X_1=x_1,X_2=x_2]$. Jestliže
$\P[X_2=x_2]>0$, definujeme \alert{podmíněnou pravděpodobnostní funkci}
náhodné veličiny $X_1$ za podmínky, že veličina $X_2$ nabyla
hodnoty $x_2$, výrazem
$$
\P[X_1=x_1|X_2=x_2] =
\frac{\P[X_1=x_1,X_2=x_2]}{\P[X_2=x_2]}=\frac{\P[X_1=x_1,X_2=x_2]}{\sum_{x_1}
\P[X_1=x_1,X_2=x_2]} \, .
$$
\end{define}
\begin{ex}
Házíme dvěma kostkami. Najděte rozdělení náhodné veličiny
označující maximum z počtu ok padlých na obou kostkách, jestliže
víme, že minimum nabylo hodnotu 3.
\end{ex}
\end{frame}









